\makeatletter
% case 1: theorem name--number ("ordinary") style
\patchcmd{\thmhead@plain}%
   {\thmnote{ {\the\thm@notefont(#3)}}}%  original form
   {\thmnote{:  #3}}%  new form
   {}{}
\let\thmhead\thmhead@plain

%\renewcommand{\qed}{\hfill \ensuremath{\Box}}

\theoremstyle{break}
\newtheorem{teo}{Teorema}[section]
\newtheorem{coro}[teo]{Corollario}
\newtheorem{defn}[teo]{Definizione}
\newtheorem{oss}[teo]{Osservazione}
\newtheorem{prop}[teo]{Proposizione}
\newtheorem{lemma}[teo]{Lemma}

\theoremstyle{breakb}
\newtheorem{teob}[teo]{Teorema}
\newtheorem{corob}[teo]{Corollario}
\newtheorem{propb}[teo]{Proposizione}
\newtheorem*{XxmpX}{Dimostrazione}
\newenvironment{dimo}    % this is the environment name for the input
  {\pushQED{\qed}\begin{XxmpX}}
   {\popQED\end{XxmpX}}

\theoremstyle{bold}
\newtheorem*{nb}{NB}

\theoremstyle{breakit}
\newtheorem*{ese}{Esempio}
\newtheorem*{eser}{Esercizio}
\newtheorem*{cese}{Controesempio}

\theoremstyle{breakitb}
\newtheorem*{eseb}{Esempio}
\newtheorem*{eserb}{Esercizio}
\newtheorem*{ceseb}{Controesempio}

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}
\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}

\newcommand\sigmaeq{\stackrel{\mathclap{\normalfont\mbox{$\sigma$-add}}}{\quad=\quad}}
\newcommand\aceq{\stackrel{\mathclap{\normalfont\mbox{qc}}}{\;=\;}}
\newcommand{\indep}{\mathrel{\text{\scalebox{1.07}{$\perp\mkern-10mu\perp$}}}}
\newcommand{\padtwo}[1]{\ifnum #1 < 10 0\fi #1}

\newcommand{\lezione}[2]{
	% \ifdefined\stampa
	% 	\par
	% 	\needspace{5\baselineskip}
	% 	\hfill \textit{
	% 		\pdfbookmark[0]{Lezione #1  - #2}{Lez-#1}
	% 		Lezione #1 - #2
	% 	}
	% 	\fancyhead[OR]{Lezione #1  - #2}
	% \fi
}

\newcommand{\esercitazione}[2]{
  % \ifdefined\stampa
		% \par
		% \needspace{5\baselineskip}
		% \hfill \textit{
		% 	\pdfbookmark[0]{Esercitazione #1  - #2}{Ese-#1}
		% 	Esercitazione #1 - #2
		% }
		% \fancyhead[OR]{Esercitazione #1  - #2}
  % \fi
}

\newenvironment{dedication}
  {\clearpage           % we want a new page
   \thispagestyle{empty}% no header and footer
   \vspace*{\stretch{1}}% some space at the top
   \itshape             % the text is in italics
   \raggedleft          % flush to the right margin
  }
  {\par % end the paragraph
   \vspace{\stretch{2}} % space at bottom is three times that at the top
   \cleardoublepage     % finish off the page
  }

\newcommand*{\blankpage}{%

}

%cleardoublepage lascia le pagine bianche, con solo il numero
\makeatletter
\def\emptypage@emptypage{%
    \hbox{}%
    \thispagestyle{plain}   %% or any page style
    \blankpage%
    \newpage%
}%
\def\cleardoublepage{%
        \clearpage%
        \if@twoside%
            \ifodd\c@page%
                % do nothing
            \else%
                \emptypage@emptypage%
            \fi%
        \fi%
    }%
\makeatother

% SCORCIATOIE PERSONALIZZATE

%% Formattazione
\newcommand{\Fixvmode}{\leavevmode\vspace{-\baselineskip}}
\newcommand{\JPTh}[1]{\normalfont{(\textit{J-P Th #1})}}
\newcommand{\JPCoro}[1]{\normalfont{(\textit{J-P Coro #1})}}

%% Varie
\newcommand{\DimStar}{
  \textit{\framebox[2.5\width]{$\ast$} La dimostrazione sotto riportata fa parte del solo programma completo.}
}

\newcommand{\DimStarPar}{
  \textit{\framebox[2.5\width]{$\ast$!} Una parte della dimostrazione sotto riportata fa parte del solo programma completo.}
}
\newcommand{\DimStarInd}{
  \textit{\framebox[2.5\width]{$\ast$} Questa parte della dimostrazione fa parte del solo programma completo.}
}
\newcommand{\EsStar}{
  \textit{\framebox[2.5\width]{$\ast$} L'esempio sotto riportato fa parte del solo programma completo.}
}

\newcommand{\DoCo}[1][n]{(\Omega, \Ac, \PP) \to \ifthenelse{\equal{#1}{1}}{(\RR, \Bc)}{(\RR^{#1}, \Bc^{#1})}}
\newcommand{\Dom}{(\Omega, \Ac, \PP)}
\newcommand{\Ex}[1]{\EE \left[ #1 \right]}
\newcommand{\IS}{È }
\newcommand{\notindep}{\centernot{\indep}}
\newcommand{\Ind}{\mathds{1}}
\newcommand{\im}{\operatorname{im}}
\newcommand{\markov}{\operatorname{Markov}}

%Lettere fighe/corsive
\newcommand{\Ac}{\mathcal A}
\newcommand{\Bc}{\mathcal B}
\newcommand{\Cc}{\mathcal C}
\newcommand{\Dc}{\mathcal D}
\newcommand{\Ec}{\mathcal E}
\newcommand{\Fc}{\mathcal F}
\newcommand{\Gc}{\mathcal G}
\newcommand{\Hc}{\mathcal H}
\newcommand{\Ic}{\mathcal I}
\newcommand{\Jc}{\mathcal J}
\newcommand{\Kc}{\mathcal K}
\newcommand{\Lc}{\mathcal L}
\newcommand{\Mc}{\mathcal M}
\newcommand{\mm}{\mathscr m} %per la misura di Lebesgue
\newcommand{\Nc}{\mathcal N}
\newcommand{\Oc}{\mathcal O}
\newcommand{\Pc}{\mathcal P}
\newcommand{\Qc}{\mathcal Q}
\newcommand{\Rc}{\mathcal R}
\newcommand{\Sc}{\mathcal S}
\newcommand{\Tc}{\mathcal T}
\newcommand{\Uc}{\mathcal U}
\newcommand{\Vc}{\mathcal V}
\newcommand{\Wc}{\mathcal W}
\newcommand{\Xc}{\mathcal X}
\newcommand{\Yc}{\mathcal Y}
\newcommand{\Zc}{\mathcal Z}

%% Doppia barra
\renewcommand{\AA}{\mathbb A}
\newcommand{\BB}{\mathbb B}
\newcommand{\CC}{\mathbb C}
\newcommand{\DD}{\mathbb D}
\newcommand{\EE}{\mathbb E}
\newcommand{\FF}{\mathbb F}
\newcommand{\GG}{\mathbb G}
\newcommand{\HH}{\mathbb H}
\newcommand{\II}{\mathbb I}
\newcommand{\JJ}{\mathbb J}
\newcommand{\KK}{\mathbb K}
\newcommand{\LL}{\mathbb L}
\newcommand{\MM}{\mathbb M}
\newcommand{\NN}{\mathbb N}
\newcommand{\OO}{\mathbb O}
\newcommand{\PP}{\mathbb P}
\newcommand{\QQ}{\mathbb Q}
\newcommand{\RR}{\mathbb R}
\renewcommand{\SS}{\mathbb S}
\newcommand{\TT}{\mathbb T}
\newcommand{\UU}{\mathbb U}
\newcommand{\VV}{\mathbb V}
\newcommand{\WW}{\mathbb W}
\newcommand{\XX}{\mathbb X}
\newcommand{\YY}{\mathbb Y}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb Z}

% d nell'integrale
\newcommand{\de}{\mathrm d}
\newcommand{\dx}{\de x}
\newcommand{\dy}{\de y}
\newcommand{\dP}{\de P}
\newcommand{\dPP}{\de \PP}

% \bigcdot un pallino per le var nelle funzioni
\makeatletter
\newcommand*\bigcdot{\mathpalette\bigcdot@{.5}}
\newcommand*\bigcdot@[2]{\mathbin{\vcenter{\hbox{\scalebox{#2}{$\m@th#1\bullet$}}}}}
\makeatother

\makeatletter
\pgfdeclarepatternformonly[\hatchdistance,\hatchthickness]{flexible hatch}
  {\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
  {\pgfqpoint{\hatchdistance}{\hatchdistance}}
  {\pgfpoint{\hatchdistance-1pt}{\hatchdistance-1pt}}%
  {
      \pgfsetcolor{\tikz@pattern@color}
      \pgfsetlinewidth{\hatchthickness}
      \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
      \pgfpathlineto{\pgfqpoint{\hatchdistance}{\hatchdistance}}
      \pgfusepath{stroke}
  }
\makeatother

% Indice su 2 colonne
\makeindex[columns=2]

% Padding verticale nelle celle
% uso: \CS[spazio sopra]{spazio sotto}
\newcommand{\CS}[2][0]{\rule{0pt}{#1 cm} \rule[-#2cm]{0pt}{0pt}}
